\input{../preambule_AE}
% \input{ ~/Nextcloud/cours/preambules/preambule_AE.tex }
\header{Chapitre 4. \textcolor{gray!60}{Première spécialité}}{}{\themeMatiere}
%\printanswers
%----------------------DOC ------------------------
\begin{document}
\titre{7}{Titrage colorimétrique}
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Mettre en œuvre un protocole expérimental}
  \comp{RÉA}{Organiser son poste de travail}
  \comp{VAL}{Interpréter des résultats expérimentaux}
  \comp{ANA}{Déterminer la composition de l'état final d'un système}
\end{competences}
\begin{contexte}
  Le contrôle de qualité constitue l'une des activités principales des chimistes. Comment
  réaliser un titrage pour vérifier la composition d'un produit pharmaceutique ?

  \textit{Le but de cette séance est d'effectuer un dosage par titrage du diiode contenu
    dans la Bétadine.}

  \vspace{1em}
  \textbf{Objectif:} Réaliser un titrage direct avec repérage colorimétrique de
  l'équivalence pour déterminer la quantité de matière d'une espèce dans un échantillon.
\end{contexte}
\infos
\subsection*{Document 1 : la Bétadine}
La Bétadine est un antiseptique qui élimine les micro-organismes par oxydation, au niveau
des tissus vivants. Le principe actif de la Bétadine est le diiode \ch{I_2}.\\

L'étiquette de la Bétadine précise : Bétadine $10 \%$ ; polyvidone iodée : \SI{10}{g} pour
\SI{100}{mL}.
%
\subsection*{Document 2 : polyvidone iodée}
La polyvidone iodée est un polymère comportant des centaines de motifs identiques de
formule brute \ch{C_6H_9NO}. Il y a une molécule de diiode pour 19 motifs.
%
\subsection*{Document 3 : schéma du montage de titrage}
%
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.3]{ ./montage_titrage.png }
\end{center}
% 
\subsection*{Objectif expérimental}
On cherche à doser le diiode \ch{I_2(aq)} présent dans \SI{10,0}{mL} d'une solution de
Bétadine de concentration en diiode $C_A$ par une solution de thiosulfate de sodium
\ch{(2 Na^{+}(aq) + S_2O_3^{2-}(aq))} de concentration
\mbox{$C_B = \SI{1,0 \pm 0.1 e-1}{ \mol\per\L}$} afin de déterminer le pourcentage de polyvidone
iodée de la solution.

L'emploi d'empois d'amidon permettra de déterminer facilement l'équivalence.
%
\clearpage
\subsection*{Vocabulaire}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Doser} : déterminer la concentration d'une solution.
  \item \textbf{Équivalence} : état final d'un système pour lequel il y a changement de
  réactif limitant. A l'équivalence, les réactifs sont dans les proportions
  stoechiométriques.
  \item \textbf{Polymère} : macromolécule constituée d'un motif se répétant un grand nombre
  de fois.
\end{itemize}
% 
\subsection*{Matériel}
\begin{itemize}
  \item bétadine
  \item thiosulfate de sodium $\SI{1,0e-1}{\mol\per\l}$
  \item burette graduée $\SI{25}{mL}$ et potence
  \item agitateur magnétique et barreau aimanté
  \item pipette jaugée $\SI{10,0}{mL}$ et propipette
  \item deux béchers de $\SI{100}{mL}$
  \item empois d'amidon (indicateur coloré permettant de repéré plus facilement
  l'équivalence)
\end{itemize}
% 
\subsection*{Données}
\begin{itemize}
  \item Couples rédox oxydant/réducteur : \ch{I_2(aq)}/\ch{I^{\; -}(aq)} ;
  \ch{S_4O_6^{2-} (aq)}/\ch{S_2O_3^{2-}(aq)}
  \item Seul le diiode est coloré (brun)
  \item Masse molaire de 19 motifs de polyvidone iodée $M_P = \SI{2363}{\g\per\mol}$
\end{itemize}

\travail
\subsection*{Partie 1 : Réalisation du titrage}
\subsubsection*{Questions préliminaires}
\begin{enumerate}
  \item Écrire les demi-équations électroniques d'oxydoréduction des couples mis en
  jeu. En déduire l'équation de la réaction chimique support du titrage.
  \item Quel est le réactif limitant avant et après l'équivalence ? Comment va évoluer la
  couleur du mélange réactionnel ?
  \item Quelle est la solution titrante ? La solution titrée ?
\end{enumerate}
\subsubsection*{Mise en \oe{}uvre du titrage}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Remplir la burette à l'aide de la solution titrante : rincer la burette à l'eau
  distillée puis à la solution titrante, ajouter la solution titrante en dépassant la
  graduation zéro puis faire la mise à niveau en ouvrant lentement le robinet.
  \item Effectuer le titrage en introduisant doucement la solution titrante dans le
  mélange réactionnel. Noter le volume introduit lors du changement de couleur, appelé
  volume équivalent $V_E$.
\end{enumerate}
% 
\subsection*{Partie 2 : Exploitation et détermination d'un encadrement à l'aide de la méthode Monté-Carlo}
\begin{enumerate}
  \item Calculer la concentration en quantité de matière $C_A$ en diiode.

  La méthode Monte-Carlo est une méthode statistique permettant de déterminer une
  incertitude-type.
  \item Ouvrir le programme Python "Monte-Carlo Bétadine".
  \begin{itemize}
    \item Compléter les lignes 27, 28 et 29.
    \item L'incertitude sur la concentration $C_B$ est donnée dans les documents.
    \item L'incertitude sur $V_A$ est celle associée à la pipette (voir l'inscription sur la pipette).
    \item L'incertitude sur le volume équivalent $V_E$ doit être estimée par vous même.
    \item Attention, en Python le séparateur décimal est le point et non la virgule.
  \end{itemize}

  \item Compléter les lignes 52 et 53 permettant de calculer la concentration en masse en
  polyvidone iodée et l'incertitude type sur la concentration en masse (la variable
  concentration en quantité de matière $C_A$ est notée CA, la variable incertitude type
  $u(C_A)$ est notée \texttt{u\_CA)}. On notera dans le programme \texttt{Cm} la concentration en masse et
  \texttt{u\_Cm} l'incertitude sur la concentration en masse.
  \item Compléter les lignes 60 et 61 pour que le programme calcule la masse de polyvidone
  iodée dans \SI{100}{mL} de Bétadine. Dans le programme, on notera m la masse et \texttt{u\_m}
  son incertitude.
  \item Compléter la ligne 64 du programme pour que l'instruction conditionnelle \texttt{if}
  s'exécute si la valeur de référence de la masse de polyvidone iodée pour \SI{100}{mL}
  est comprise entre $m \pm 2 \times u_m$ (dans le distribution statistique, prendre dans
  l'encadrement deux fois l'incertitude type revient à établir que la valeur trouvée
  appartient à cet intervalle avec un taux de confiance de $95\%$).
  \item Lancer le programme. Noter les valeurs suivantes en gardant deux chiffres
  significatis pour l'incertitude et en adaptant les valeurs calculées en conséquence
  (attention, il faut arrondir les incertitudes à l'excès) :
  \begin{itemize}
    \item $C_A \pm u(C_A)$
    \item $C_m \pm u(C_m)$
    \item $m \pm u(m)$
  \end{itemize}
  \item Répondre à la problématique : la valeur est-elle conforme avec la valeur de référence ?

  Modifier alors la conclusion suivante : \par

  Avec un niveau de confiance de $95 \%$, la valeur de référence n'appartient /
  n'appartient pas à l'encadrement correspondant à la valeur expérimentale donné par la
  méthode de Monte-Carlo.
\end{enumerate}
\end{document}